\section{РЕШЕНИЕ ПРОБЛЕМНЫХ ВОПРОСОВ}

Разработанный программный интерфейс не являеться идеальной системой и время от времени в ходе поддержания
функционирования данного комплекса приходиться сталкиваться с рядом спорных ситуаций и явных проблем.

Прежде всего, за счет того, что MediaCore являеться модульной системой, его компоненты могут находиться на удаленных
узлах сети (выбранные на этапе проектирования системы технологии позволяют организовать HTTP взаимодействие без
возникновение проблемных ситуций относительно концепции общего функционирования системы), могут возникать ситуации,
когда информация теряеться или изменяеться ее структура (вместо JSON обьекта приходит служебное сообщение от одного из
промежуточных хабов) за счет возникающих сбоев в логической или физической структуре
сети, посредством которой происходит взамодействиет компонентов Soft Switch. Очевидно, что никто не застрахован от таких
ситуаций, так как нельзя контроллировать абсолютно все аспекты функционирования вспомогательных технологий.

На этапе проектирования, когда было принято решение использовать Gearman в качестве диспатчера заданий, выяснилось, что
данный подход, помимо очевидных и востребованных в данном проекте преимуществ, обладает рядом недостатков.
Так как исполнитель является долгоживущим процессом, то любое изменение его функциональности подразумевает под собой процесс
перезапуска самого исполнителя, это же касается и добавления/удаления задач, которые может выполнить данный исполнитель. То есть,
если нужно добавить новую функцию, или изменить уже существующую, нужно перезапустить все процессы исполнителей, которые связанны с выполнением
данной задачей. Этот процесс, в случае, когда исполнители разбросаны по разным серверам, в разном количестве, не является тривиальным. Да и не все языки
предназначены для написания эффективных процессов-демонов. Распределение задач сервером происходит только по одному единственному алгоритму — round robin.
Да, существуют задачи с двумя уровнями приоритета — высокий и низкий. Но более точный контроль за выполнением задач недоступен. Более того, нельзя точно
узнать, на каком из исполнителей будет выполнена задача, и также невозможно указать напрямую, которому узлу её послать, что сильно усложняет процесс отладки.
Из описанных выше недостатков следует основной — отсутствие вменяемых средств управление реализованной системой. Всё приходится делать
вручную, и всё время держать в голове структуру gearman приложения.

После долгого обсужения и поиска готовых решений для устранения данного недостатка, было решено внедрить в проект
систему Supervisor.

Supervisor — клиент-серверная система, которая помогает пользователям мониторить и управлять количеством процессов в Unix-like операционной системе.
С его помощью мы можем демонизировать всех воркеров в нужном количестве, а так же отслеживать их работу
Необходимо для каждого воркера написать отдельный конфиг-файл и поместить его в директорию для хранениея конфигов
проекта.
Конфиг-файл имеет довольно простую структуру:
\lstinputlisting[caption=Пример конфигурационного файла для Supervisor]{listings/supervisor}
Рассмотрим более подробно каждую секцию:
\begin{itemize}
    \item program: worker\_name — заголовок секции. Нижеследующие параметры будут относится только к этому
          воркеру(демону);
    \item command — команда на запуск файла. чаще всего путь к исполняемому файлу;
    \item process\_name — имя каждого инстанса воркера;
    \item stdout\_logfile — говорит само за себя. куда перенаправляем стандартную консоль вывода;
    \item stderr\_logfile — то же самое, только для ошибок;
    \item autostart — как и следовало ожидать. запускаем воркеров при запуске супервизорда (как правило при старте
          системы);
    \item autorestart — уже за один этот параметр стоит использовать супервизор, рестартует вашего воркера, если тот при
          выполнении одного из заданий упал с Exception'ом;
    \item startsecs — сколько времени нужно ждать воркера, чтобы он запустился (не обязательный параметр);
    \item numprocs — это второй параметр, за который можно любить супервизора — количество инстансов воркеров.
\end{itemize}
Для контраля за демонами, запущенными при помощи supervisor-a используеться консольная утилита supervisorctl. 

Повышение эффективности работы системы за счет многопоточной обработки данных, также являетья непростой задачей в API,
но все таки она имеет свое решение. Для начала можно использовать Supervisor для запуска нескольких процессов одного
воркера, а также контроля за их работой. Необходимое количество процессов задаеться в конфигурационном файле
supervisor-а. 
Основная задача разрабатанного программного интерфейса -- взаимодействие с внешними ресурсами и обработка данных
полученныхв ходе такого взаимодействия. Все вычисления, которые производяться внутри воркеров, являються относительно
простыми и использование многопоточности для организации таких вычислений лишь замедлит реакцию системы, так как
использование механизма многопоточности требует наличия определенных вычислительных мощностей и наличия соответствующего
аппаратного обеспечения, не говоря уже о том, что усложняеться процесс разработки и отладки модулей.-
 
Но все применение многопоточности имеет место в разработанном программном обеспечение. Когда необходимо организовать
опрос многочисленных ресурсов и этот процесс носит унифицированный характер, уместно использование многопоточности.-
 
Для иллюстрации вышеприведенного примера обратимся к коду $hosts\_info\_orm\_worker$ модуля, из листинга приложения В.
\lstinputlisting[caption=Код модуля hosts\_info\_orm\_worker,firstline=227,lastline=230]{listings/hosts_info_orm_worker.py}
Модуль concurrent.futures используеться для асинхронного выполнения обьекто, которые имеют интерфейс вызова (например
функций). Ассинхронная обработка может быть выполнена с использованием отельного процесса. За это отвечат класс
ProcessPoolExecutor из модуля concurrent.futures. В данном же случае такая обработка организована в многопоточном виде,
на что указывает использование класса ThreadPoolExecutor.
                                                                                                                                                  
Обьект данного класса создаеться контекстном менеджере with, что гарантирует уничтожение всех отработавших потоков после
того как задача, возложенная на них будет выполнена. В качестве аргумента для инициализации в обьект передаеться
максимальное количество порождаемых потоков (переменная max\_workers).-
 
Далее идет определение пользовательской функции,
выполнение которой должно быть изолированно в рамках одного потока. В данном случае это функция proceed\_host, которая
возвращает всю необходимую системную информацию для заданного RTP-сервера.
На уровне кода многопоточность применяеться не так широко.

Для того, что бы выполнить привязку тела функции к отдельному потоку, класс ThreadPoolExecutor предоставляет метод map,
которая эквивалентна функции map(func, *iterables) из стандартной библиотеки Python (применение функции func к каждому
элементу коллекции итерируемого обьекта *iterables), с одним отличием -- функция funс выполняется асинхронно и несколько
одновременных вызовов данной функции может быть сделано одновременно.

Вся внутренняя многопоточность построена на использовании модуля concurrent.futures по примеру, приведенному выше

Использование Django ORM, хотя и являеться неоспоримым плюсом для процесса разработки программного интерфейса, все же
иногда порождает довольно сложные проблемы. Это связано с доволно обширной схемой данный в базе. Иногда для того чтобы
получить определенный набор данных, необходимо выполнить довольно нетривиальный запрос. Сложность состоит в том, что по
сравнению с прямым запросом к базе, запрос сформированный в терминах ORM (а значит языка Python) выполняеться дольше.
Это обьясняеться тем, что ядро ORM на нижнем уровне преобразовывает выражение на Python в SQL запрос. Алгоритмы такого
преобразования не всегда могут осуществить его эффективно из-за чего теряеться производительность. При выборке небольших
обьемов данных, такая потеря незаметна, но являеться критической при обьемных запросах. 

Также автоматическая транслируемость запросов может привести к возникновению абсурдных ситуаций, когда например таблица
соединяеться сама с собой посредство JOIN-запроса.

Решением в таких ситуациях являеться использование ``сырых'' sql-запросов, которые также могут быть довольно
нетривиальными и запутанными для неопытного разработчика.

Рассмотрим несколько примеров. На соответствующем листиинге из приложения B приведен код функции $tps\_op\_get$ из модуля
$simple\_worker$. В следующий строках формируеться параметризированный raw sql-запрос:
\lstinputlisting[caption=SQL-запрос,firstline=501,lastline=518]{listings/simple_worker.py}
Участок схемы базы данных, с которым взаимодействует данный код, приведен на рисунке \ref{fig:simple_schema}.
\begin{figure}[h!]
    \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{graphics/simple_schema.png}
    \caption{Часть схемы БД для роутинга}
    \label{fig:simple_schema}
\end{figure}
Смысл этого запроса следующй: необходимо получить список ТР, которые соединены с заданной OP, то есть TP, которые
удовлетворяют условию -- точка должна принадлежать одной группе, в которую входит оригинация, и состоять в том же
диалпире, что заданная группа. Эмпирическим путем было доказано, что аналогичный запрос в терминах Django ORM
выполняеться в 2,5 раза дольше.
Следующий пример иллюстрирует испльзование ORM для построения комплексных запросов. Используеться все тот же, указанный
на рисунке \ref{fig:simple_schema} участок базы данных. Полный код функции обработчика приведен в соответствующем
листинге в приложении В.
\lstinputlisting[caption=Код функции-обработчика,firstline=736,lastline=768]{listings/dialpeers_orm_worker.py}
Смысл данного запроса в получении данных о диалпире для заданной терминации, то есть диалпир должен быть связан с данной
TP и с с группой, в которой она состоит.

Одной из основных и самых серьезных проблем, с которыми приходится сталкиваться в ходе разработки программного
интерфейса для MediaCore v3 является невозможность полноценной отладки функционирования обработчиков, так как они
являються тесно интегрированны в систему и не могут быть запущены индивидуально.

На данный момент было найдено два решения данной проблемы. Первое -- это испльзование логирования. Проиизводиться
посредством Python модуля $ligging$. Данный пакет предоставляет довольно широкие возможности для журналирования
необходимых процессов, и не будут детально описываться здесь.

Вторым решением являеться использование unit-тестов. Для этого было разработанно целое тестовое окружение, которое
позволяет эмулировать необходимые части MediaCore, с которыми происходит взаимодействие тестируемого программного
компонента.
Данное unit-тестирование основано на использовании тестового фреймворка unittest, поставляемого в стандартной библиотеке
Python. Все классы (test suit) в тестовом окружении наследуються от класса DbTestCase, который в свою очередь
наследуется от TestCase класса, предоставляемого пакетом unittest. 
Основными методами класса DbTestCase являються setUp и tearDown, которые отрабатывают перед началом и после завершения
тестов соответсвенно. В данных методах происходит создание и удаление тестовой базы данных. Тестовая база содержит в
себе часть данных из основной БД. Пример теста для одного из воркеров приведен в приложении С. В этом ж приложении
находиться листинг файла $\_\_init\_\_.py$ в котором описываеться логика базового класса DbTestCase.

Для запуска тестов используеться утилита nosetests.

На данный момент покрытие тестами составляет 88 процентов всего кода (покрытие вычисляеться при 
помощи одного из модулей nosetests как функциональное). Прежде чем включить новый обработчик в production, для него
создается набор тестов, после прохождение которых, функция может использоваться в системе.
